%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : intermede.tex
% 	Modif : dim. 07 janv. 2024 10:03
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Section{Intermède personnel avant de revenir à Kubernetes}

Vous allez me dire qu'après un chapitre personnel, une section personnelle ça fait beaucoup.
D'abord, j'écris pour moi et je fais ce que je veux.
Ensuite, si ça vous ennuie, il vous suffit de passer à la suite.
Cette section va me servir à la fois de pense-bête et à vous montrer des détails.
Je vais me faire une image personnelle de Docker qui me servira exclusivement pour tester Kubernetes.
Vous n'avez pas besoin de la lire pour comprendre la suite.

Mon but est d'avoir un serveur web minimal qui m'affiche une information interne au container.
Par exemple, comme je vous l'ai montré dans le premier chapitrer, le hostname répond à ce besoin.
Il y a bien nginx qui affiche des pages web, mais il n'utilise que des pages statiques.
Ils ont fait une image basée sur nginx qui semble convenir, mais les pages sont trop complexes et ne s'affichent que dans un vrai navigateur.
Je ne peux rien voir dans curl.
Ou plutôt, un appel direct de curl sans option complexe ne retourne rien.
Bien sûr, il est toujours possible de faire une image basée sur nginx qui installe un langage de programmation.
Mais mon besoin est simple et je n'ai pas envie de me lancer dans une configuration complexe.

Comme il est dit~: «~le mauvais ouvrier a toujours de mauvais outils~».
Il est vrai que le bon ouvrier peut faire du bon travail avec de mauvais outils alors que le mauvais ouvrier ne sera jamais capable de faire du bon travail avec les meilleurs outils du monde.
Cependant, le bon ouvrier est capable de choisir les bons outils pour faire son travail.
Ça fait partie de son métier.
Si un bon ouvrier peut enfoncer un clou avec un pavé, il n'utilisera le pavé que quand il n'aura pas de marteau sous la main.
Je ne vais donc pas m'acharner sur nginx, ce qui m'emmènerait trop loin et ne m'apporterait rien.

Donc, il y a l'image nodejs qui me permet ça et c'est vers ça que je vais me tourner.
Pour ceux qui ne connaissent pas, nodejs, c'est un serveur web qui permet de faire tourner du javascript en natif.
Ceux qui me connaissent mal peuvent croire que je me parjure en faisant ça.
En fait, je ne déteste pas le javascript en soi.
Je déteste le javascript dans les pages web parce que c'est exécuté par le navigateur.
Et les gens qui codent publient des nids à virus parce qu'ils se reposent sur le javascript pour contrôler les données utilisateurs.
Et les gens qui codent mettent du javascript aussi buggué qu'obfusqué parce qu'ils ne veulent pas que leur code soit contourné ou compris.
Et les gens qui codent mettent du javascript pourri qui prend toutes les ressources de ma machine pour faire tourner des pubs nulles parce que comme ça ne ralenti pas le serveur et que ça leur rapporte de l'argent ce n'est pas leur problème.
Par contre, du javascript propre exécuté par le serveur ne me gêne pas.

J'ai quand même dû écrire deux paragraphes juste pour me justifier.
Ça donne une idée de l'importance du sujet à mes yeux.
Pour faire ça, c'est assez simple, j'ai d'abord besoin d'un fichier de configuration du serveur.

\begin{monfichier}{json}{package.json}
{
  "name": "HelloDoc",
  "version": "1.0.0",
  "description": "Bonjour le mode depuis Docker",
  "author": "Stéphane CARPENTIER <gitlab@fiat-linux.fr>",
  "main": "server.js",
  "scripts": {
    "start": "node server.js"
  },
  "dependencies": {
    "express": "^4.16.1"
  }
}
\end{monfichier}

Ensuite, une fois mon fichier rédigé, je fais juste un \liglat{npm install} pour générer les fichiers qui vont bien.
Je n'ai plus qu'à créer ma page web minimale qui m'affiche mon hostname.
Ce n'est pas une belle page, mais ce n'est pas ce que je lui demande.

\begin{monfichier}{js}{server.js}
'use strict';

// Pour pouvoir récupérer le hostname
const os = require('os');
const express = require('express');

// Constantes
const PORT = 8080;
const HOST = '0.0.0.0';
const HOSTNAME = os.hostname();

// App
const app = express();
app.get('/', (req, res) => {
  res.send(`Bonjour le monde depuis ${HOSTNAME}`);
});

app.listen(PORT, HOST);
console.log(`Running on http://${HOST}:${PORT}`);
$
\end{monfichier}

Et voilà, j'ai mon serveur web personnel à moi qui même s'il est minimal doit faire ce que je veux.
Voyons voir ça.

\begin{listbash}
(helloweb)> node server.js
Running on http://0.0.0.0:8080

(stef)> curl localhost:8080
Bonjour le monde depuis scarpet42p
\end{listbash}

Et voilà, c'est nickel.
Il ne reste plus qu'à le containeriser, mais là, c'est facile vu tout ce qui a déjà été fait dans le second chapitre.

\begin{monfichier}{dockerfile}{Dockerfile}
FROM node:lts-slim

# Le répertoire de travail
WORKDIR /usr/src/app

# Pour installer les dépendances
COPY package*.json ./

RUN npm install

# Pour mettre mes fichiers
COPY . .

# Le port qui est défini sur mon application
EXPOSE 8080
CMD [ "node", "server.js" ]
\end{monfichier}

Pour le tag du FROM, c'est pour avoir une petite image.
Par défaut, l'image fait 1Go, ce qui est complètement disproportionné pour mon usage.
Avec une image initiale légère, j'obtiens une image d'un peu plus de 150Mo qui est bien plus raisonnable.

\begin{listbash}
(helloweb)> docker build -t scarpet42/helloweb .
(stef)> docker run -d -p 8080:8080 scarpet42/helloweb
ab5aaead295593f62e431299534a43fe97f1e9efe1da7faa5c0a35f1abc30a39

(stef)> curl localhost:8080
Bonjour le monde depuis ab5aaead2955

(stef)> docker push scarpet42/helloweb
\end{listbash}

C'est tout bon.
J'ai mon image dockerisée qui m'affiche bien une information interne au container.
Ayant poussé cette image sur Dockerhub, je peux l'utiliser avec minikube et revenir au sujet principal.

%end-include

